# 大作业实验报告——基于Qt的MyAutoCalendarToDo开发与应用

> 注：不同版本的提交记录在不同的分支 feature 下，第一个个人长期项目，将长期迭代，如果你感兴趣，欢迎共同建设。

> 注：文本只是草稿，具体实验报告请查看 程序设计实验报告PDF

## 摘要

本项目利用Qt结合google Oauth2验证，借助google calendar api接口连接google calendar，在算法上结合算法导论中的区间调度算法及其拓展问题算法，实现了具有UI界面的自动化的个人日程管理软件MyAutoCalendarToDo。

关键词：Qt；google Oauth2；google calendar api；区间调度

## 项目缘起

笔者是一个热衷于做计划的人，信奉“无计划不行动”，习惯于做事情之前写一个计划列表，从初一到高三都乐此不疲地在便利贴上，在笔记本上写下自己的学习计划与对未来的规划，上大学以来，我也探索了不同的计划任务软件，这些笔记软件有的以目标为导向，有的以过程为驱动，有的面面俱到，有的简洁到只是为了备忘。在这么多年坚持不懈的做计划过程中，我也摸索到了自己喜欢的计划风格，也逐渐明确了自己想要的是什么样的计划软件。

现在是一个人人彰显个性的时代，越来越强调人自身的独特性，这就使得产品的需求逐渐向个性化，定制化靠拢，传统的大众型的产品对于追求个性化的一部分人来说已很难满足要求。实现MyAutoCalendarToDo这个项目的初心就是为了个性化定制属于我的日程管理软件，并借此探索互联网产品软件的个性化设计。

## 项目的设计思路

笔者使用过各种任务管理软件之后发现，飞书日历这类日历型的软件对于我来说是最好用的，一方面可以起到提醒的作用，不至于忘记了某个任务的截止时间；另一方面，可以宏观地整体地来把控需要完成的任务，不至于陷入计划任务的细节当中，反而在做计划的时候浪费了大量的时间。

![image-20220507184210867](D:\MySpace\MaterialsSpace\大二下\计算机C++基础\我的大作业\图片\1.png)

但是这种日历型的计划软件有一个缺点：常常会有这样一些时间节点，分布着大量任务的截止时间，在这些时间节点之前如果不能对任务进行合理的计划管理，邻近时期往往很容易造成任务完成的失衡或者手忙脚乱的情况，比如下面这种情况：

<img src="D:\MySpace\MaterialsSpace\大二下\计算机C++基础\我的大作业\图片\2.png" alt="image-20220507191043558" style="zoom:50%;" />

在这种情况下，设计高效的可替代人力的自动化任务规划算法，指定各项任务的截止时间，然后进行算法设计将会节省大量时间，省去我们进行任务规划所花费的时间。项目目标就明确了：

1. 实现一个日历类型的可视化任务管理界面；
2. 实现给定任务自动分配每日任务；

在设计一个日历类型的可视化任务管理界面时，笔者发现这并不容易，相比于飞书日历的界面和实用性，自己写的日历可视化界面无论是在美观性，还是可靠性方面都不如飞书日历，当实现了第一项之后发现第二项的实现异常困难，下面这张图是笔者实现自定义的日历的截图：

![image-20220507205538816](D:\MySpace\MaterialsSpace\大二下\计算机C++基础\我的大作业\图片\3.png)

注：以上界面实现借鉴了[基于Qt的图形化界面日历程序 - calendar-program - 代码 - 我的学习圈 - WRITE-BUG (writebug.com)](https://www.writebug.com/git/Ridiculous/calendar-program/src/branch/master)源码

可以发现不仅界面不够美观，甚至程序会出现某种异常，使得显示异常；而且本身程序就不稳定，再将第二点的算法加进去，程序会更加不稳定。不得已笔者只好放弃了这种实现思路。

经过一番寻找后，发现了和飞书日历类似甚至更加强大的谷歌日历，谷歌日历提供了api接口，可以在不打开google calendar的情况下，对日历各种操作。

唯一不足的是google calendar api必须借助VPN进行使用，经过一番思考后，笔者还是决定在google calendar的基础上进行MyAutoCalendarToDo的开发设计，这时的项目目标就变为：

1. 使用google calendar api连接到google calendar，并使用api接口对google calendar进行一系列操作；
2.  利用google calendar api借助算法实现自动分配每日任务；

## 项目设计过程

### 利用google calendar api连接到google calendar

#### 如何使用google calendar api？

查阅Google API开发手册得知，要使用google celendar api必须首先开启calendar api服务，然后根据开启服务的访问凭据动态获取登录的token令牌，借助token令牌来使用api服务。细化来讲，分为以下几个部分：

1. 配置Google Cloud 项目和应用程序：在开发期间，需要在 Google Cloud Console 中注册应用程序，定义授权范围和访问凭据，以使用 API 密钥、最终用户凭据或服务帐户凭据对应用程序进行身份验证。
2. 验证应用程序的访问权限：当应用程序运行时，将评估注册的访问凭据。如果应用程序正在以最终用户身份进行身份验证，则可能会显示登录提示。
3. 请求资源：当应用需要访问 Google 资源时，它会使用之前注册的相关访问范围向 Google 询问。
4. 征求用户同意：如果应用以最终用户身份进行身份验证，Google 会显示 OAuth 同意屏幕，以便用户决定是否授予应用访问所请求数据的权限。
5. 发送已批准的资源请求：如果用户同意访问范围，应用会将凭据和用户批准的访问范围捆绑到请求中。该请求被发送到 Google 授权服务器以获取访问令牌。
6. Google 返回访问令牌：访问令牌包含授予的访问范围列表。如果返回的范围列表比请求的访问范围更受限制，应用程序将禁用任何受令牌限制的功能。
7. 访问请求的资源：应用程序使用来自 Google 的访问令牌来调用相关 API 并访问资源。

![image-20220507212356232](D:\MySpace\MaterialsSpace\大二下\计算机C++基础\我的大作业\图片\4.png)

Google API的访问步骤

笔者已开通google calendar api的访问权限，关键是如何代码实现令牌的获取，实际上，我们有一个类是专门处理token令牌获取的，这个类就QOAuth2AuthorizationCodeFlow类，只需要将client_scret参数load到类中，我们就可以根据类内的一些方法来实现，下面是GoogleQauth类中的一些方法以及其功能：

| 方法                           | 功能                   |
| ------------------------------ | ---------------------- |
| initialOAuth()                 | 初始化                 |
| onGoogleGranted()              | 谷歌授权参数传递       |
| onGoogleAuthorizeWithBrowser() | 浏览器打开谷歌授权界面 |
| accessToken()                  | 获取令牌               |

#### 使用google calendar api的一系列方法

这里要解释一下什么是api，这里我们拿有道翻译来进行简单说明：

![image-20220507231412414](D:\MySpace\MaterialsSpace\大二下\计算机C++基础\我的大作业\图片\5.png)

当我们进行翻译时，会有一个请求的url，这里是post请求，我们的calendar api用的也是post请求，这种请求的话只需要记住要有参数传递进去，根据传递的参数返回不同的结果。当传递进去参数后：

<img src="D:\MySpace\MaterialsSpace\大二下\计算机C++基础\我的大作业\图片\6.png" alt="image-20220507231600294" style="zoom: 50%;" />

再来看一下结果：

![image-20220507231757983](D:\MySpace\MaterialsSpace\大二下\计算机C++基础\我的大作业\图片\7.png)

可以看到src就是我们传入的参数，tgt就是结果的输出，这就启发我们只要知道post之后的url的信息中各种key值代表的含义就可以把对应的值取出来，api的使用就是这个原理，下面结合本项目查看：

```c++
//获取calendar
void CalendarDataManager::getCalendars(const QString& access_token)
{
    qDebug() << Q_FUNC_INFO;
    QString s = QString("https://www.googleapis.com/calendar/v3/users/me/calendarList?access_token=%1").arg(access_token);//传入参数
    QApplication::setOverrideCursor(Qt::WaitCursor);
    m_pNetworkAccessManager->get(QNetworkRequest(QUrl(s)));//发送给网络端
}
```

```c++
void CalendarDataManager::newCalendar(const QString& access_token, const QString & name)
{
    QString s = QString("https://www.googleapis.com/calendar/v3/calendars?access_token=%1").arg(access_token);

    QByteArray params;
    params.append(QString("{ \"summary\": \"%1\" }").arg(name).toUtf8());
    QNetworkRequest request;
    request.setUrl(QUrl(s));
    request.setRawHeader("Content-Type", "application/json");

    QApplication::setOverrideCursor(Qt::WaitCursor);
    m_pNetworkAccessManager->post(request, params);
}
```

还有一些其他的例子也是同样的道理，参考官方文档就可以学习到。另外还有一个很重要的方法就是要将上述发送给网络端中的数据提取出来：

```c++
void CalendarDataManager::replyFinished(QNetworkReply * reply)
{
    QApplication::restoreOverrideCursor();
    qDebug() << __FUNCTION__;
    QString json = reply->readAll();
    qDebug() << "Reply = " << json;
    qDebug() << "URL = " << reply->url();
    QString strUrl = reply->url().toString();
    ……
}//这里的url就是后面有一大堆key-value值的json形式的内容，只要知道key值就可以提取出具体的值。
```

这样，我们就完成了通过api和google calendar进行连接了，下面进行每日自动任务分配。

### 最小延迟调度算法及其扩展实现自动分配每日任务

首先，我们需要对功能细节化，针对我们的需求，对实际问题进行抽象：

设定每一件待办事项的截止时间，设定每一件待办事项的估计完成时间，然后自动进行每一天的任务划分。简单起见，我们先来实现紧凑模式，即每一天的空闲时间都被利用，没有空闲时间没有安排任务的情况。

设定条件：

1. 每天的空闲工作时间是9h，每天的可进行的任务数量为3；

2. 指定任务的截止时间与任务的持续时间；

在算法导论中，我们对单资源的最小化延迟调度问题做了探讨与证明，证明优先完成截止时间最近的项目，最后的延迟最小，这里不详细探讨了。

而对于这个问题来说，实际上我们有多个资源，即每次可以加三个任务，只需要每次将前三个截止时间最近的项目加入到结果中，最后遍历得到的一定是最优的解决方案。

当然，我们已经将问题进行最简化了，实际上，我们还有其他可以探讨的问题：

1. 如果考虑周六日和工作周的任务量不一样怎么办？
2. 如果考虑到上课工作等无空闲的时间怎么办？
3. 如果考虑到不同事项的优先级不一样怎么办？

预计笔者将在算法导论大作业中继续探讨这类问题，在此不做说明讨论。

基于以上思路，算法设计思路如下：

```c++
void JobScheduler::JobScheduler::AutoSchedule(){
    sort(joblist.begin(),joblist.end(),cmp);
    while (joblist.size() > 0)
    {
        resultList1.push_back(joblist[0].getSummary()); joblist[0].changeNumber(-1);
        if (joblist.size() > 1) { resultList2.push_back(joblist[1].getSummary()); joblist[1].changeNumber(-1); }
        if (joblist.size() > 2) { resultList3.push_back(joblist[2].getSummary()); joblist[2].changeNumber(-1); }

        if (joblist.size() > 2)
        {
            if (joblist[2].getNumber() == 0)joblist.erase(joblist.begin() + 2);
        }
        if (joblist.size() > 1)
        {
            if (joblist[1].getNumber() == 0)joblist.erase(joblist.begin() + 1);
        }
        if (joblist[0].getNumber() == 0)
            joblist.erase(joblist.begin());
    }
}
```

当然，其中还要包括与UI界面进行交互，进行事件的自动插入等工作，琐碎且繁杂，具体就不一一列举了。

## 总体设计UML图

经过以上分析，可以将设计思路分为两个模块：第一个模块是登录模块，第二个模块是功能模块；各自的包含的类和功能如下图所示：

![image-20220507222709396](D:\MySpace\MaterialsSpace\大二下\计算机C++基础\我的大作业\图片\8.png)

## 实现效果图

我们的程序截图：

![image-20220507233853863](D:\MySpace\MaterialsSpace\大二下\计算机C++基础\我的大作业\图片\9.png)

![image-20220507234002663](D:\MySpace\MaterialsSpace\大二下\计算机C++基础\我的大作业\图片\10.png)

![image-20220507234150495](D:\MySpace\MaterialsSpace\大二下\计算机C++基础\我的大作业\图片\11.png)

<img src="D:\MySpace\MaterialsSpace\大二下\计算机C++基础\我的大作业\图片\12.png" alt="image-20220507234222686" style="zoom: 67%;" />

<img src="D:\MySpace\MaterialsSpace\大二下\计算机C++基础\我的大作业\图片\13.png" alt="image-20220507234334244" style="zoom:50%;" />

<img src="D:\MySpace\MaterialsSpace\大二下\计算机C++基础\我的大作业\图片\14.png" alt="image-20220507234407258" style="zoom:50%;" />

这是我们在autoTasks中利用自动分配任务算法生成的每日任务图

![image-20220507223118836](D:\MySpace\MaterialsSpace\大二下\计算机C++基础\我的大作业\图片\15.png)

对比一下原来的飞书日历

![image-20220507223238245](D:\MySpace\MaterialsSpace\大二下\计算机C++基础\我的大作业\图片\16.png)

对比飞书日历，任务堆叠，很容易造成短时间内任务聚集，计划完成任全凭喜好和“感觉”，而自动生成任务之后，只需要专注于每一天要完成的任务就可以了，完成任务的效率更高。

## 总结

在这次项目的实现过程中，经历了一系列的曲折，例如最初的Oauth令牌验证，笔者最初是用QWebView类来尝试实现的，结果查阅这篇文章得知《How To Authenticate with Google SSO in Qt (C++)》https://appfluence.com/productivity/how-to-authenticate-qt-google-sso/ ，在去年Google宣布不支持QWebView来获取Oauth验证，不得不另辟蹊径，结合这篇文章的内容和另一篇文章https://www.qt.io/blog/2017/01/25/connecting-qt-application-google-services-using-oauth-2-0，实现了使用QOAuth2Authorization来实现授权。此外，Qt中额外的包和环境的配置也是困扰我很长时间的一个问题，当初因为要使用到QJson这个类，反反复复卸载下载Qt，从Qt4到Qt5至少尝试了十几次，切切实实体会到了用10%的时间来开发程序，用90%的时间来处理bug。在算法的验证方面，因为Qt中编译时有编译器的多线程优化，导致程序异常添加数据等等，更是调试了不计其数次。

尽管如此，当程序成功地运行起来的时候，还是感觉到了一种巨大的满足感，在本项目中只是初步实现了MyAutoCalendarToDo的基本功能，距离成熟的产品还相距很远很远，功能只是基本满足了要求，界面也不够美观，程序的健壮性也欠缺考量，但笔者会一直将它完善下去，直至成为成熟的产品。

对于未来的学习，我也希望如此，当有想实现的小项目时，一定要动手去做，哪怕最初没有灵感，在不断地试错中一定会找到解决的思路的，同样，当完成之后，自己再有哪怕一点想法也要精益求精地做下去。

## 参考鸣谢

[1]https://www.writebug.com/git/Ridiculous/calendar-program/src/branch/master

[2]https://www.qt.io/blog/2017/01/25/connecting-qt-application-google-services-using-oauth-2-0

[3]https://developers.google.com/identity/protocols/oauth2/native-app#creatingcred

[4]https://appfluence.com/productivity/how-to-authenticate-qt-google-sso/

[5]https://cloud.google.com/docs/authentication/end-user

[6]https://github.com/chilarai/Qt-Google-OAuth

[7]https://github.com/tranter/qt-google-calendar

[8]《算法导论》

























